芬蘭無大媽

2018年12月27日

芬蘭無大媽 - 曾志豪

互聯網(互聯網)

如果你以為去到雪國芬蘭便能逃離俗世，至少逃離熟悉的語言和臉孔，那便大錯特錯。

來到芬蘭，無論是在首都赫爾辛基還是羅凡尼米，都會看見許多「黑眼睛黑頭髮黃皮膚」，普通話廣東話都有，真有去了尖沙咀睇燈飾的感覺。

當然，世界是公平的，總不能只有你一家人可以有品味來芬蘭追北極光，其他人來到便是惹人煩厭。或許人家眼中，也是老大看你不順眼，「怎麼又碰見香港人啊？」

我們參加了一個local tour看聖誕老人村，一架旅遊車三十五人，三十個都是內地同胞。我觀察了半天，有以下偉論。

出國旅遊特別是來到北歐遙遠之地、並非以shopping取勝而是觀賞自然景貌聞名的地方，那些遊客質素都比較高。

都是後生仔女，即使有一家子的，父母也都比較年輕而且幹練，沒有看見任何一個大媽。

也不會有在紅磡珠寶店門口踎街等導遊的那種土得掉渣、四季都穿西裝的那種「大叔」。

來芬蘭旅遊的這些內地遊客，衣着光鮮，身上的雪褸牌子都比我的貴，到聖誕老人村買手信，一頂20歐元的聖誕帽是眼都不眨便買下。

他們衣着有一定講究，普遍英語水平都不錯，可聽得明老外導遊的指示，購物時和店員也是對答如流，不是大家想像中的「有錢無學識」的土豪。

在聖誕老人辦公室排隊時，有一面世界名人和聖誕老人合照的相片牆，剛成為蕭正楠太太的黃翠如的相片也被掛了出來，認真巴閉。但最搶眼的當然就是習大大和聖誕老人的合照，現場觀察，成堆的內地遊客，經過這面牆時，對習近平這幅相完全沒有任何興趣，甚至連談論的熱情也欠奉。

在國內時常把習近平捧為神，但民間的真實反應，卻是一副「習大大於我何有哉」的悠然。並非所有大陸人都像《環球時報》那樣盲目狂熱的。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
免費的最貴 (高慧然)

下一則
下一則
惡人須服惡人磨 (古德明)